\chapter{Преглед на подобни продукти. Обзор на софтуерни технологии}
\section{Преглед на подобни продукти}
Сред езиците за програмиране, които съществуват днес, има някои, които се доближават
до настоящата дипломна работа, макар и само в някои аспекти. За всеки от тях ще дам
кратка характеристика и примерна имплементация на играта FizzBuzz, която често се
използва като задача за определяне дали даден човек има базови познания по програмиране.

\subsection{Rust}
Rust \cite{rust-doc} е статично типизиран език за програмиране с фокус върху
надеждност и висока степен на паралелизъм. Rust идва заедно с Cargo - инструмент
за управление на пакетите, от които зависи даден проект. Една отличителна
характеристика на Rust е, че при него всички идентификатори са константни по
подразбиране, но могат да бъдат дефинирани като променливи с помощта на ключовата
дума \mintinline{rust}{mut}. На фигура \ref{fig:rust-fizzbuzz} се вижда имплементация
на играта FizzBuzz на Rust.

\begin{figure}
  \inputminted{rust}{code-samples/fizz_buzz.rs}
  \caption{Имплементация на играта FizzBuzz на езика Rust}
  \label{fig:rust-fizzbuzz}
\end{figure}

\subsection{Python}
За разлика от Rust, Python \cite{python-doc} е динамично типизиран скриптов език,
поддържащ различни стилове на програмиране като обектно-ориентирано програмиране и
функционално програмиране. Езикът се използва предимно в областите на интернет
програмирането (с библиотеките Django и Flask) и изкуствения интелект
(с TensorFlow или SciPy). Python има програмен интерфейс за дефиниране на различни
библиотеки, използвайки C или C++. Подобно на Rust Python също има инструмент за
управление на пакетите - PIP \cite{pip-doc}. На фигура \ref{fig:python-fizzbuzz}
е показана имплементация на същата игра.

\begin{figure}
  \inputminted{python}{code-samples/fizz_buzz.py}
  \caption{Имплементация на играта FizzBuzz на езика Python}
  \label{fig:python-fizzbuzz}
\end{figure}

\subsection{Erlang} \label{erlang-overview}
Erlang \cite{erlang-doc} е динамично типизиран език за програмиране на конкурентни
системи, разработен с цел по-лесно изграждане на приложения за телекомуникационни
и телефонни мрежи. Той принадлежи на семейството ML езици за програмиране и
позволява писане на код във функционален стил. При него комуникацията между
процесите се извършва чрез изпращане на съобщения, които се обработват последователно
от получаващия процес (виж фигура \ref{fig:erlang-message-passing}). В този език
най-често се срещат имплементации на т.нар. актьорски модел на асинхронното програмиране (виж т. \ref{actor-model})

\begin{figure}
  \inputminted[firstline=4]{erlang}{code-samples/async_counter.erl}
  \caption{Пример за изпращане на съобщения в Erlang}
  \label{fig:erlang-message-passing}
\end{figure}

\subsection{Go}
Go \cite{go-doc} е статично типизиран език с фокус върху програмирането на конкурентни
системи, но с различен подход към комуникацията между процеси от този на Erlang. Докато
Go позволява стандартния начин на създаване на конкурентни приложения, а именно
пускане на функции в други нишки, предоставя много по-безопасен и лесен за използване
механизъм \textendash\  канали. Когато трябва да се предадат данни от една нишка на друга, те биват
записани в споделен канал между нишките. Това позволява изграждане на система, през
която данните минават между нишки, и всяка нишка извършва някаква част от обработката
върху данните и после ги предава на следващата, образувайки своеобразна поточна линия.
Пример за подобно навръзване е фигура \ref{fig:go-parallelism}, в която функцията
\mintinline{go}{multiplier} предава на \mintinline{go}{adder}, така че да се осъществи
изчисление от вида $y=ax+b$.

\begin{figure}
  \inputminted[firstline=5,lastline=26]{go}{code-samples/parallel_computations.go}
  \caption{Пример за паралелни изчисления в Go и предаване на данни между процеси}
  \label{fig:go-parallelism}
\end{figure}

\section{Обзор на софтуерни технологии}
\subsection{Flex и Bison}
Flex \cite{flex-doc} е генератор на лексикални анализатори за C/C++. Bison \cite{bison-doc}
e генератор на синтактични анализатори за C/C++. Те често биват използвани заедно
за лесно създаване на езици на C и C++. И двете технологии работят с метаезици за дефиниране
на лексикална и синтактична граматика.

\subsection{Java}
Java \cite{java-doc} е обектно ориентиран език за програмиране. Неговата голяма
стандартна библиотека предоставя много възможности за програмиране на всякакви системи.
Друго негово предимство е лесното писане за различни платформи, което прави почти
всяка програма, писана на него, достъпна на всички широко разпространени платформи и
среди като Windows и Linux. Негов недостатък е бързодействието му, което е по-малко
от това на езиците, които биват компилирани до машинен код като C, C++ и Go.

\section{Основни характеристики на езиците за програмиране}
Има много различни езици за програмиране, но всички се открояват по поне една
от следните характеристики \cite{vortex}:
\begin{enumerate}
  \item Цел \textendash\  всеки език за програмиране има за цел да улесни програмирането по някакъв начин.
  \item Интуитивност \textendash\  използването на езика по предназначение трябва да бъде интуитивно,
    за да позволи на програмиста да се концентрира върху решаването на проблеми, а
    не върху някой неинтуитивен аспект на езика, който ползва.
  \item Абстракция \textendash\  позволява дефинирането на сложни структури, като същевременно
    се игнорират детайли.
\end{enumerate}

\section{Подходи при създаването на конкурентни системи}
\subsection{Нишки}
Това е най-често използваният подход въпреки неговите недостатъци. Причината за
неговото широко разпространение е, че това най-често е механизмът за изпълняване
на код паралелно. Обаче той изисква голямо внимание от страна на програмиста,
защото синхронизацията между процесите се прави на ръка от програмиста, което става
по-трудно, когато програмата е по-обемна и сложна. Друг риск при писането на конкурентни
системи с чисти нишки е рискът от предизвикването на \enquote{блокаж} на програмата \textendash\ 
когато няколко нишки се изчакват взаимно.

\subsection{Потоци и филтри}
Този модел е приложим, в случай че функциите, които се използват за обработка на
данните, нямат странични ефекти. При него всяка стъпка от обработката на данните
се извършва в отделен процес и след изпълнението на дадена стъпка се предават към
следващата през някакъв канал (най-често опашка). Пример за използването на този
подход може да се види на фигура \ref{fig:go-parallelism}.

\subsection{Actor модел} \label{actor-model}
Този модел се е доказал като един от най-добрите и предсказуеми модели при писането
на конкурентни системи. Целта на модела е системата да се организира по такъв начин,
че да няма споделени данни между конкурентните процеси и да трябва програмистът да
следи минимално за спазването на това правило. За целта всеки процес има един
канал за получаване на съобщения и какви изчисления ще извършва зависи от полученото
съобщение. Такива процеси се наричат \enquote{актьори}. В тези съобщения се съдържат
и данните, които са нужни за извършването на това изчисление. Съобщенията се обработват
последователно в реда на получаването им. Това води до визуалното групиране на код,
чийто части са синхронизирани помежду си.

Моделът намира най-голямо приложение в езика Erlang \cite{erlang-doc}
(виж т. \ref{erlang-overview} и фигура \ref{fig:erlang-message-passing}),
където е честа практика да се използва вградения в езика механизъм за изпращане
на съобщения заедно с възможността на езика да извършва pattern matching \cite{pattern-matching-def}
за изграждане на такива актьори. В примера на фигура \ref{fig:erlang-message-passing}
\texttt{counter} е актьор и в \texttt{start\textbackslash0} се създава една инстанция на този
актьор и му се изпращат няколко примерни съобщения.
